\section{Описание библиотеки \texttt{sde}}
Для использования библиотеки следует ее подключить как обычный модуль python командой
\begin{pygmented}{python}
  import sde
\end{pygmented}
Далее опишем все функции, определенные в библиотеке.
\begin{pygmented}{python}
  (dt, t) = __time(N, interval=(0.0, 1.0))
\end{pygmented}
внутрення функция, которая разбивает временной интервал \texttt{interval} на \texttt{N} частей и возвращает \texttt{numpy} массив \texttt{t} с шагом \texttt{dt}.
\begin{pygmented}{python}
  (dW, W) = __scalar_wiener_process(N, dt, seed=None)
\end{pygmented}
функция генерирует траекторию скалярного винеровского процесса \texttt{W} из \texttt{N} частей с шагом \texttt{dt}.
\begin{pygmented}{python}
  (dW, W) =  __multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)
\end{pygmented}
аналогичная функция для генерации многомерного (размерностью \texttt{dim}) процесса Винера.
\begin{pygmented}{python}
  (dW, W) =  __cov_multidimensional_wiener_process(N, dim, dt, seed=None)
\end{pygmented}
Функция генерирует многомерный (размерность \texttt{dim}) винеровский процесс с использованием функции \texttt{numpy.multivariate\_normal}. Процессы $W^1,W^2,\ldots,W^m$ могут коррелировать, если внутри функции задать матрицу ковариации \texttt{cov} не диагональной.
\begin{pygmented}{python}
  (dt, t, dW, W) =  wiener_process(N, dim=1, interval=(0.0, 1.0), seed=None)
\end{pygmented}
Это основная функция, которую следует использовать для генерирования винеровского процесса. Обязательны аргумент $N$ --- число точек разбиения временного интервала \texttt{interval} (по умолчанию $[0,1]$), а \texttt{dim} --- размерность винеровского процесса. Функция возвращает кортеж из четырех элементов, где \texttt{dt} --- шаг разбиения ($\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$), \texttt{t} --- одномерный \texttt{numpy} массив содержащий значения моментов времени $t_{1},t_{2},\ldots,t_{N}$, \texttt{dW}, \texttt{W} --- также \texttt{numpy} массивы размерностью $N\times m$ содержащие приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$ и точки выборочной траектории $W^{\alpha}_{i}$, где $i=1,\ldots,N;\;\alpha=1,\ldots,m$.


Следующий ряд функций служит для аппроксимирования интегралов Ито для методов с сильной сходимостью.
\begin{pygmented}{python}
  Ito1W1(dW)
\end{pygmented}
однократный интеграл Ито для скалярного винеровского процесса.
\begin{pygmented}{python}	
  Ito2W1(dW, h)
\end{pygmented}  
Генерирование значений двукратного интеграла Ито для скалярного процесса Винера
\begin{pygmented}{python}
  Ito1Wm(dW, h)
\end{pygmented}
Генерирование значений однократного интеграла Ито для многомерного винеровского процесса
\begin{pygmented}{python}
  Ito2Wm(dW, h, n)
\end{pygmented}
Вычисление интеграла Ито (по точной формуле или по аппроксимации). Возвращает список список значений $I^{ij}$ для каждого шага траектории
\begin{pygmented}{python}
  Ito3W1(dW, h)
\end{pygmented}
Генерирование трехкратного интеграла Ито для скалярного процесса Винера.

Теперь перейдем к функциям, реализующим численные методы.
\begin{pygmented}{python}
  EulerMaruyama(f, g, h, x_0, dW)
  EulerMaruyamaWm(f, g, h, x_0, dW)
\end{pygmented}
метод Эйлера--Маруямы для скалярного и многомерного винеровский процессов. Функция \texttt{f} --- вектор сноса, \texttt{g} --- матрица диффузии.
Две служебные функции
\begin{pygmented}{python}
  __strong_method_selector(name)
  __weak_method_selector(name)
\end{pygmented}
Заполнение массивов таблицы Бутчера для конкретного метода со слабой и с сильной сходимостью.

\begin{pygmented}{python}
  x_num = strongSRKW1(f, g, h, x_0, dW, name='SRK2W1')
\end{pygmented}
для решения СДУ со скалярным винеровским процессом где \texttt{f(x)} и \texttt{g(x)} --- функции, принимающие в качестве аргумента и возвращающие действительное число; \texttt{h} ---  шаг сетки, \texttt{x\_0} --- начальное значение, \texttt{dW} --- массив приращений винеровского процесса \texttt{N}; аргумент \texttt{name} может принимать значения \texttt{'SRK1W1'} и \texttt{'SRK2W2'}.
\begin{pygmented}{python}
oldstrongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')
\end{pygmented}
Стохастический метод Рунге-Кутты сильного порядка $p = 1.0$ для многомерного винеровского процесса. Функция медленная и лучше вместо нее использовать \texttt{strongSRKp1Wm} или специальные функции для конкретного метода.

\begin{pygmented}{python}
  strongSRKp1Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')
\end{pygmented}
Стохастический метод Рунге-Кутты сильного порядка p = 1.0 для многомерного винеровского процесса.

\begin{pygmented}{python}
  n_point_distribution(values, probabilities, shape)
\end{pygmented}

\begin{pygmented}{python}
  weakIto(h, dim, N)
\end{pygmented}

\begin{pygmented}{python}
  weakSRKp2Wm(f, G, h, x_0, dW, name='SRK1Wm')
\end{pygmented}
Стохастический метод Рунге-Кутты слабого порядка $p = 2.0$ для многомерного винеровского процесса









